《**西班牙随想曲**》（，[拉丁化](../Page/拉丁化.md "wikilink")：Kapritschtschio na
ispanskije
temi，意為「基於西班牙主題隨想曲」，**作品號三十四**）是[俄國作曲家](../Page/俄國.md "wikilink")[尼古拉·里姆斯基-科萨科夫基於](../Page/尼古拉·里姆斯基-科萨科夫.md "wikilink")[西班牙地方曲調](../Page/西班牙.md "wikilink")，在1887年寫成的一部管弦乐曲，在西方常以[法語名稱](../Page/法語.md "wikilink")──示人。里姆斯基-科萨科夫原欲將該曲歸類為小提琴獨奏和管弦樂隊協奏作品，但後來決定純粹將該曲歸類為管弦樂曲，以令演繹者更加著重活潑的旋律。

## 曲式結構

隨想曲共有五個樂章組成。

1.  第一樂章為**晨歌**（**Alborada**），是西班牙[阿斯图里亚斯地區用來迎接日出的傳統舞曲](../Page/阿斯图里亚斯.md "wikilink")，富有令人興奮的節慶色彩。
2.  第二樂章**變奏曲**（**Variazioni**），首先由[圓號部奏出主題旋律](../Page/圓號.md "wikilink")，繼而其他樂部相繼奏出主題的變奏曲。
3.  第三樂章**晨歌**，再現第一樂章的旋律，只是在配樂和[音調上有所不同](../Page/調.md "wikilink")
4.  第四樂章**場景和吉普賽歌謠**（**Scena e canto
    gitano**），先以五個華彩樂段（cadenza）開首，分別以圓號加小號、[小提琴獨奏](../Page/小提琴.md "wikilink")、[長笛](../Page/長笛.md "wikilink")、[單簧管以及](../Page/單簧管.md "wikilink")[豎琴](../Page/豎琴.md "wikilink")，分別伴以不同的[敲擊樂器奏出](../Page/敲擊樂器.md "wikilink")。繼而整個樂隊奏出一段三拍子舞曲，推至高潮後緊接（）到終章。
5.  第五樂章為**阿斯图里亚斯風格的方登戈舞**（**Fandango
    asturiano**），是西班牙北部阿斯图里亚斯地區一種富有活力的舞曲。第一樂章晨歌的主旋律在這一樂章的尾部，也即是整首隨想曲的最後更為輕快激昂地重現。

全曲的演奏一般需要16分鐘。

## 樂器配置

里姆斯基-科萨科夫為隨想曲所設定的樂器配置如下：

  - 弦樂：第一[小提琴](../Page/小提琴.md "wikilink")、第二小提琴、[中提琴](../Page/中提琴.md "wikilink")、[大提琴](../Page/大提琴.md "wikilink")、[低音大提琴](../Page/低音大提琴.md "wikilink")、[豎琴](../Page/豎琴.md "wikilink")
  - 木管：[短笛](../Page/短笛.md "wikilink")、2[長笛](../Page/長笛.md "wikilink")、2[雙簧管](../Page/雙簧管.md "wikilink")、[英國管](../Page/英國管.md "wikilink")（只在第二樂章使用，由第二雙簧管兼任）、2[單簧管](../Page/單簧管.md "wikilink")、2[巴松管](../Page/巴松管.md "wikilink")
  - 銅管：4[圓號](../Page/圓號.md "wikilink")、2[小號](../Page/小號.md "wikilink")、3[長號](../Page/長號.md "wikilink")、大號
  - 敲擊樂：[定音鼓](../Page/定音鼓.md "wikilink")、[鈴鼓](../Page/鈴鼓.md "wikilink")、[三角鐵](../Page/三角鐵.md "wikilink")、[鈸](../Page/鈸.md "wikilink")、吊鈸、[小鼓](../Page/小鼓.md "wikilink")、[大鼓](../Page/大鼓.md "wikilink")、[響板](../Page/響板.md "wikilink")

## 特色

該曲的管弦配樂法（orchestration）備受讚賞，不單是這首樂曲使用大量的敲擊樂器，而且部份樂器亦有特別的表演技巧，例如在第四樂章，由於作者寫下**quasi
guitara**的標記，弦樂部的樂手便要作出模仿[吉他的效果](../Page/吉他.md "wikilink")。雖然各方的讚賞不斷，但里姆斯基-高沙可夫卻因該曲某些方面的特性被忽略而感到苦惱。他曾在自傳中寫道：

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部連結

  - "Nikolay Andreyevich Rimsky-Korsakov: Works; orchestral,"
    <http://www.grovemusic.com>（available by subscription only）, viewed
    2007-02-28.
  - Laki, Peter.
    [2005年1月28和29日克里夫蘭樂團演奏該曲時的曲目單和曲目介紹](https://web.archive.org/web/20050316230810/http://www.clevelandorchestra.com/images/FTPImages/Performance/program_notes/021805.html)。
  - [佛蒙特大學管弦樂團的演奏（mp3）](https://web.archive.org/web/20090917172752/http://www.uvm.edu/~music/orch/rimsky.mp3)

[Category:管弦樂曲](../Category/管弦樂曲.md "wikilink")
[Category:林姆斯基-高沙可夫作品](../Category/林姆斯基-高沙可夫作品.md "wikilink")